% =============================================================================
% paper/ko/main.tex — 한국어 보조 원고 (KAEA 학회 발표 + 학위논문 chapter 기반).
%
% 제목: 임차인 주도 토지 전환의 세 채널:
%       한국 농가별 정액 직불제(PIDPS)의 증거
% 저자: 이도현 (고려대학교 식품자원경제학과)
% 상태: DRAFT — §3 본 세션 작성 (2026-05-15); §1 다음 세션.
%
% 컴파일: cd paper/ko && latexmk -xelatex -interaction=nonstopmode main.tex
% Bib:    ../../Bibliography_base.bib (영문 출처, plainnat 영문 형식 사용)
%
% Plan:   quality_reports/plans/2026-05-15_paper-section3-bootstrap.md
% 주의:   paper/ko는 paper/en에서 파생 — 정합성 유지 필수.
% =============================================================================

\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\input{preamble_ko}

\title{임차인 주도 토지 전환의 세 채널:\\
       한국 농가별 정액 직불제의 증거}
\author{이도현\\
        고려대학교 \\
        식품자원경제학과}
\date{초안: \today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
\noindent
\textit{[초록 — 다음 세션 작성 예정. 임시 안: 본 논문은 한국 공익직불제(PIDPS, 2020년 시행)의 0.5 ha 지급대상 컷오프를 활용하여, 농가별 정액 직불금이 소규모 농가의 행태에 미치는 인과 효과를 식별한다. 농가경제조사(FHES) 1차 패널 자료(2018--2022년, 3{,}614 농가, 14{,}474 농가-연도)에 대한 이중차분-회귀불연속(DiD-RD) 설계를 적용하여, 협상 마진, 구성 마진, 외연 마진의 세 경로를 따라 작동하는 임차인 주도 토지 전환을 기록한다. 농가별 정액 구조는 음(-)의 지대 전가($-11.1\%$)를 발생시켜, 미국 \citep{Kirwan2009_rentcap} 및 EU \citep{BaldoniCiaian2023_eucap} 문헌의 양(+) 자본화 합의를 반전시킨다. 본 연구는 이러한 발견을 5개 시장 불완전성 채널을 가진 농가모형(AHM)에 내장하며, 농가별 정책 설계를 식별 메커니즘으로 통합한다.]}
\end{abstract}

\noindent\textbf{핵심어:} 농가모형(AHM); 회귀불연속; 직불금; 임차; 지대 자본화; 한국.

\noindent\textbf{JEL 분류:} Q12, Q15, Q18, D13.

\bigskip

% =============================================================================
\section{서론}
% =============================================================================
\label{sec:intro}

\textit{[STUB --- 다음 세션 본문 작성. 임시 구조: (i) 문제 제기: 한국의 농가별 정액제가 미국 및 EU 헥타르별 설계와 다른 점; (ii) 식별 전략 개요(0.5 ha 컷오프 + 2020년 개혁); (iii) 헤드라인 결과(3-채널 임차인 주도 전환 + Kirwan/Ciaian과 부호 반전된 $-11.1\%$ 지대 전가); (iv) AHM 문헌에 대한 기여(농가별 설계에 의한 5-채널 통합); (v) 논문 구성.]}

% =============================================================================
\section{제도적 배경}
% =============================================================================
\label{sec:institutional}

\textit{[STUB --- 농어업인 등에 대한 공익직불금 지급 법령(농어업인 등에 대한 공익직불금 지급에 관한 법률 제10조), 0.5 ha 경지면적 컷오프, 소농직불금 1{,}200{,}000원/년 vs.\ 면적 비례 직불금 2{,}050{,}000원/1{,}970{,}000원/1{,}890{,}000원 헥타르 구간별. 3페이지.]}

% =============================================================================
\section{이론적 틀}
% =============================================================================
\label{sec:theory}

한국의 농가별 정액 직불금은 미국 및 EU의 헥타르별 설계가 발생시키지 못하는 임차료 자본화의 \emph{부호 반전}을 발생시킨다. 본 연구는 이 대비를 5개 채널 농가모형(AHM)을 통해 추적한다. 본 틀은 \citet{SinghSquireStrauss1986_ahm}의 농가모형 기본형에서 출발하며, 그 분리성 정리(separability theorem)는 귀무가설($\beta = 0$)을 제공한다. 각 채널은 하나의 시장 불완전성을 도입하여 분리성을 깨뜨리고 부호가 명시된 경험적 예측을 산출한다. 농가별 정책 설계는 5개 채널 전반에 걸친 공통 식별 메커니즘이며, \S\ref{sec:results}의 헤드라인 경험적 기여를 담당하고, 한국을 미국 및 EU 비교군과 구별 짓는 특징이다.

% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{표기법}
\label{sec:notation}
% -----------------------------------------------------------------------------

\begin{table}[h]
\centering
\caption{이론 틀에서 사용되는 표기.}
\label{tab:notation}
\small
\begin{tabular}{ll}
\toprule
기호 & 의미 \\
\midrule
$C$              & 가계 소비 \\
$L_f, L_o, L_\ell$ & 농업노동, 농외노동, 여가 (시간 제약 $L_f+L_o+L_\ell = \bar L$) \\
$A_{own}, A_{rent}$ & 자작 경지, 임차 경지; $A = A_{own} + A_{rent}$ \\
$K$              & 농가 자본 스톡 (기계, 시설) \\
$Q = F(L_f, A, K; \varepsilon)$ & 농업생산함수; $\varepsilon$는 생산 위험 \\
$r$              & 단위면적당 임차료 (원/m\textsuperscript{2}/년) \\
$w$              & 농외 임금 \\
$T$              & 직불금 이전소득; 자격 충족 시 $T = T_{SFFP} = 1{,}200{,}000$ 원/년 \\
$D_i$            & 처치 더미; $A_{2018,i} \le 5{,}000$ m\textsuperscript{2} (0.5 ha 컷오프)이면 $D_i = 1$ \\
$s_{0,i}$        & 기준연도 자작 비율 $A_{own,2018,i} / A_{2018,i}$ \\
$\Phi_{exit}, \psi_i$ & 매몰 이탈 비용; 비금전적 정체성 손실 (이질적) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{기본 AHM과 분리성 귀무가설}
\label{sec:ahm-baseline}
% -----------------------------------------------------------------------------

\citet{SinghSquireStrauss1986_ahm}의 농가모형은 농가를 생산자와 소비자를 통합한 단일 의사결정 단위로 다루며, 다음과 같은 효용 극대화 문제를 푼다:
\begin{equation}
\max_{C, L_f, L_o, A, K, Q} \; U(C, L_\ell)
\label{eq:ahm-objective}
\end{equation}
이는 농업 계정과 가계 계정을 통합한 예산 제약,
\begin{equation}
P_c\, C = P_q\, Q + w\, L_o - r\, A_{rent} - p_K\, I(K) + T,
\label{eq:ahm-budget}
\end{equation}
생산 기술 $Q = F(L_f, A, K)$, 그리고 시간 배분 제약 $L_f + L_o + L_\ell = \bar L$에 따른다.

\paragraph{분리성 정리.} 완전 시장 가정 하에서 (생산, 노동, 토지, 신용, 보험 모든 시장이 마찰 없이 경쟁적으로 가격 결정), 식 (\ref{eq:ahm-objective})--(\ref{eq:ahm-budget})의 문제는 재귀적 인수분해를 허용한다: 농가는 먼저 시장 가격을 외생적으로 받아들여 농업 이윤을 극대화하고,
\begin{equation}
\pi^* = \max_{L_f, A, K} \; \{P_q\, F(L_f, A, K) - w\, L_f - r\, A_{rent} - p_K\, I(K)\}
\label{eq:profit-max}
\end{equation}
이후 $\pi^*$를 외생적으로 받아들여 가계 효용을 극대화한다:
\begin{equation}
\max_{C, L_o} \; U(C, L_\ell) \quad \text{s.t.}\quad P_c\, C = \pi^* + w(\bar L - L_\ell) + T.
\label{eq:utility-max}
\end{equation}
정책 분석에 대한 핵심적 함의는, 정액 이전 $T$가 식 (\ref{eq:utility-max})의 가계 측 예산에만 진입한다는 점이다. 식 (\ref{eq:profit-max})의 생산 결정은 영향을 받지 않는다. 따라서 다음의 귀무가설을 얻는다:
\begin{equation}
H_0: \quad \frac{\partial Q}{\partial T} = \frac{\partial L_f}{\partial T} = \frac{\partial K}{\partial T} = \frac{\partial A_{rent}}{\partial T} = 0.
\label{eq:null}
\end{equation}

본 논문의 모든 경험적 발견은 한국 소농 환경에서 식별 가능한 하나 이상의 마진에서 분리성이 깨진다는 증거이다.

% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{비분리 확장}
\label{sec:nonseparable}
% -----------------------------------------------------------------------------

\citet{deJanvryFafchampsSadoulet1991_peasant}는 임의의 단일 시장 불완전성---불완전 신용, 불완전 보험, 거래비용, 협상 마찰---이 분리성을 깨뜨려, 시장 가격을 가계의 결합 생산-소비 결정에 의존하는 내생적 그림자 가격(shadow price)으로 대체함을 보인다. 그러면 이전 $T$는 그림자 가격 조정을 통해 생산, 소비, 노동공급, 토지-임차 선택을 동시에 이동시킨다.

본 연구는 이러한 채널 다섯 개를 식별하고 각각을 따라 $T$의 효과를 추적한다. 다섯 채널은 구성상 상호 일관된다: 동일한 가계 효용 $U(C, L_\ell)$와 동일한 농가별 정책 구조 $T$를 공유하며, 관련 마진에서 어떤 시장 불완전성이 작동하는가에서만 차이를 보인다 (\S\ref{sec:fragmentation}).

% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{채널 1 (주 채널): \texorpdfstring{$(S,s)$}{(S,s)} 비활동 영역의 덩어리 투자}
\label{sec:ch1-ss}
% -----------------------------------------------------------------------------

\textbf{불완전성.} 자본 조정에 비볼록 고정비용 $\phi > 0$이 (임의의 0이 아닌 투자에 대해) 부과되고, 추가로 이차 볼록 성분 $\tfrac{1}{2}\phi_2 I^2$가 결합된다:
\begin{equation}
\text{조정비용} = \phi\, \mathbf{1}[I \ne 0] + \tfrac{1}{2}\phi_2\, I^2.
\label{eq:adjustment-cost}
\end{equation}

\textbf{최적 정책.} \citet{CaballeroEngel1999_lumpy}는 결과적인 동적 프로그램이 $(S,s)$ 트리거 규칙을 허용함을 보인다: 실제 자본과 마찰 없는 목표 자본 간의 차이 $|K - K^*|$가 비활동 영역 임계값 $s_{\min}$을 초과할 때에만 자본이 조정된다. 비활동 영역 내부에서는 $I = 0$이며, 이전소득은 다른 마진(가변 투입, 소비, 부채 또는 임차 재구성)으로 흘러간다.

\textbf{한국 소농에 대한 캘리브레이션.} 한국 농가의 트랙터·콤바인은 대략 5천만 원이며 자가부담률은 약 50\%이므로 $s_{\min} \approx 2{,}500$만 원이다. $T_{SFFP} = 1{,}200{,}000$ 원/년에서 비율은
\begin{equation}
\frac{T_{SFFP}}{s_{\min}} \approx \frac{1.2 \cdot 10^6}{25 \cdot 10^6} = 4.8\%
\label{eq:ss-ratio}
\end{equation}
로 비활동 영역 내부에 깊숙이 위치한다. 따라서 이전소득은 임차료를 제외한 농업경영비를 확장시키기보다 축소시킨다.

\begin{prediction}[채널 1]
\label{pred:ch1}
$\beta(\text{op\_cost\_ex\_rent}) \le 0$.
\end{prediction}

\S\ref{sec:results}의 경험적 증거: 좁은 대역폭에서 T1 $\hat\beta = -4{,}020{,}000$원 ($p = 0.055$), T2 $-3{,}220{,}000$원 ($p = 0.079$)으로 예측 부합.

% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{채널 2 (보조 채널): 예방적 농외노동}
\label{sec:ch2-sandmo}
% -----------------------------------------------------------------------------

\textbf{불완전성.} 작물 수입 보험의 부재와 확률적 생산 $\tilde Q = F(L_f, A, K) + \varepsilon$, $\varepsilon \sim (0, \sigma^2)$이 결합되어 농가는 소득 위험에 노출된다 \citep{Sandmo1971_uncertainty}. 신중성($U''' > 0$) 가정 하에서 농가는 예방적 완충으로 추가 농외노동을 공급한다 \citep{Kimball1990_prudence}.

\textbf{$T$의 효과.} 이전소득은 기준 부(wealth)를 증대시키고 가계 총소득의 상대적 변동성을 축소시켜 예방적 동기를 약화시킨다.

\begin{prediction}[채널 2]
\label{pred:ch2}
$\beta(\text{off\_farm\_income}) < 0$.
\end{prediction}

% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{채널 3 (보조 채널): 소비 평활화}
\label{sec:ch3-bp}
% -----------------------------------------------------------------------------

\textbf{불완전성.} 신용 제약 가구는 자유로운 기간 간 대체를 할 수 없으며, 오일러 방정식이 엄격한 부등호로 깨진다 \citep{BlundellPistaferri2003_consumption}. 작동하는 제약 $B_t \le \bar B$는 수령한 이전이 (제약 마진에서) 한계소비성향 $\approx 1$로 현재 소비에 거의 전적으로 흡수됨을 함의한다.

\begin{prediction}[채널 3]
\label{pred:ch3}
$\beta(\text{consumption}) > 0$.
\end{prediction}

% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{채널 4 (헤드라인): 임차인 주도 토지 전환}
\label{sec:ch4-tenant}
% -----------------------------------------------------------------------------

채널 4는 본 논문의 헤드라인 메커니즘이다. 세 개의 동시 부속 채널로 작동하며, 효과 크기는 기준 임차 비율 $(1 - s_{0,i})$에 단조 증가한다.

\subsubsection{부속 모형: 지주-임차인 협상}
\label{sec:ch4-submodel}

매 기간, 외부 옵션 $u_L$를 가진 지주와 농업 측 잉여 $V_T$를 가진 임차 농가가 단위면적당 임차료 $r$에 대해 협상한다. 협상 후 임차인은 임차 면적 $A_{rent}$와 자작 면적 $A_{own}$을 선택하며, 임차에서 자작으로 토지를 이전할 때 기간 내 전환 비용 $\tau \cdot (\Delta A_{own})^+$를 부담한다.

\textbf{단계 1 (내쉬 협상).} 협상 결과는 다음을 푼다:
\begin{equation}
r^* = \arg\max_r \; [V_T(r) - \underline{V}_T]^{\theta}\, [V_L(r) - u_L]^{1-\theta},
\label{eq:nash}
\end{equation}
1계 조건은
\begin{equation}
r^* = (1-\theta)\, \overline{\text{MPL}}_A + \theta \cdot \frac{u_L}{A_{rent}},
\label{eq:rstar}
\end{equation}
이며, 여기서 $\theta \in (0,1)$는 임차인 협상력, $\overline{\text{MPL}}_A$는 임차인의 토지의 한계생산이다.

\textbf{핵심 결과 (농가별 vs.\ 헥타르별).} \emph{농가별} 정액제 $T = T_{SFFP}$ 하에서, 이전은 임차인 잉여 $V_T$에 진입하지만 지주 외부 옵션 $u_L$에는 진입하지 않는다:
\begin{equation}
\frac{\partial u_L}{\partial T_{SFFP}} = 0 \quad \Longrightarrow \quad \frac{\partial r^*}{\partial T_{SFFP}} < 0
\quad \text{(농가별 구조)}.
\label{eq:per-farm}
\end{equation}
\emph{헥타르별} 대안 $T = t \cdot A_{rent}$ 하에서는 (미국과 EU에서와 같이) 지주 외부 옵션이 이전과 동행한다:
\begin{equation}
u_L^{\text{per-ha}}(t) = u_L^0 + \alpha\, t\, A_{rent}, \quad \alpha \in (0,1],
\label{eq:per-ha}
\end{equation}
이는 $\partial r^* / \partial t > 0$을 함의한다. 따라서 헥타르별 구조는 양(+)의 자본화를 발생시키며, 이는 \citeauthor{Kirwan2009_rentcap}의 미국 추정값 약 25\%(\citeyear{Kirwan2009_rentcap}) 및 \citet{BaldoniCiaian2023_eucap}의 EU 단기 9.1--46.2\%, 장기 11--55\% 범위와 일관된다.

식 (\ref{eq:per-farm})의 부호 반전은 따라서 \emph{정책 설계로부터 내생적으로 도출되며}, 가정된 것이 아니다. 한국의 농가별 구조는 미국과 EU 헥타르별 구조가 지주의 동시 수취로 희석시키는 임차인 측 협상 이득을 발생시킨다.

\subsubsection{세 동시 부속 채널의 $s_0$ 단조 그라디언트}
\label{sec:ch4-three}

단계 2 임차인 프로그램은 다음 비교정학을 산출한다.

\begin{prediction}[채널 4]
\label{pred:ch4}
$\partial r^* / \partial T_{SFFP} < 0$ \textnormal{(협상; 부속 채널 (i))}; \\
$\partial A_{rent} / \partial T_{SFFP} < 0$ \textnormal{(구성/자본화 회피; 부속 채널 (ii))}; \\
$\partial A_{own} / \partial T_{SFFP} > 0 \mid \text{생존}$ \textnormal{(외연 마진/토지 전환; 부속 채널 (iii))}. \\
세 효과 모두 $-s_{0,i}$에 단조: 순임차인($s_0 = 0$)이 가장 큰 반응, 순자작농($s_0 = 1$)은 구성상 무반응.
\end{prediction}

\S\ref{sec:results}의 경험적 증거: T1에서 순임차인의 단위 임차료 약 $-48$ 원/m\textsuperscript{2} 감소($p = 0.059$); T2에서 순임차인의 임차 면적 $-1{,}738$ m\textsuperscript{2}($p = 0.137$) 감소 + 자작 면적 $+1{,}089$ m\textsuperscript{2}($p = 0.033$) 확장. 전체 임차료 전가율은 T2에서 $-11.1\%$이다.

\subsubsection{분해: 채널 4 vs.\ 채널 5}
\label{sec:ch4-decomp}

헤드라인 외연 마진 추정값---처치 농가의 2022년 총 경지면적---은 비조건부로 $+408$ m\textsuperscript{2}(T3, $p = 0.003$)이다. 균형 패널 생존자($n_{\text{years}} = 5$)로 제한한 조건부 추정값은 $+393$ m\textsuperscript{2}(T3, $p = 0.010$)이다. 함축되는 \emph{선택 효과 비중(selection share)},
\begin{equation}
1 - \frac{\hat\lambda_{2022}^{\text{cond}}}{\hat\lambda_{2022}^{\text{uncond}}}
= 1 - \frac{393}{408} \approx 3.7\%,
\label{eq:selection-share}
\end{equation}
는 작다: 헤드라인 토지면적 반응의 96\%가 부속 채널 (iii)의 생존자 내 전환이며, 채널 5 선택 편향에서 오는 것은 4\% 미만이다. 채널 4 결과는 차별적 이탈에 견고하다.

% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{채널 5 (보조적): 이탈 억제}
\label{sec:ch5-exit}
% -----------------------------------------------------------------------------

채널 5는 농가 생존 경계에서의 외연 마진 선택을 포착한다. 본 논문은 이를 \emph{보조적 견고성 앵커}로 취급하며 주 메커니즘으로 다루지 않는다: \S\ref{sec:results}의 경험적 증거는 이론 예측과 방향성 일관성을 확인하나, 농가경제조사(FHES) 1차 패널 표본 규모에서 통계적으로 무의미한 추정값을 낸다.

\paragraph{부속 모형.} 매 기간 가구는 영농 지속의 현재 가치와 이탈의 일시금 가치를 비교한다. 잔존 가치는
\begin{equation}
V_{stay,i}(T) = \mathbb{E}_t \sum_{\tau = 0}^{\infty} \beta^\tau\, U(C_{i,t+\tau}, L_{\ell,i,t+\tau})
+ \sum_{\tau=0}^{\infty} \beta^\tau\, T \cdot \mathbf{1}[D_i = 1]
\label{eq:v-stay}
\end{equation}
이며, 자격 유지 조건부로 SFFP 흐름을 포함한다. 이탈 가치는
\begin{equation}
V_{exit,i} = p_{land}\, A_{own,i} + W_{nonfarm,i} - \Phi_{exit} - \psi_i
\label{eq:v-exit}
\end{equation}
로 토지 매각 일시금에 농외 소득 흐름을 더한 값에서 매몰 이탈 비용 $\Phi_{exit}$와 비금전적 정체성 손실 $\psi_i$를 차감하며, $\psi_i \sim G(\cdot)$로 가구간 분포된다 \citep{Kimhi2000_exit, PietolaVareOudeLansink2003_exit, Foltz2004_dairy}. 이전 $T$는 $V_{stay}$에만 진입하는데, 이탈은 SFFP 자격을 소멸시키기 때문이다:
\begin{equation}
\frac{\partial V_{stay}}{\partial T} > 0, \qquad \frac{\partial V_{exit}}{\partial T} = 0.
\label{eq:vstay-vexit}
\end{equation}

\paragraph{농가별 vs.\ 헥타르별 잔존 불연속.} 정액 구조는 $T$가 농가 면적과 독립임을 함의한다. 한계적 소농에게는 $T$가 $V_{stay}^{(0)}$ 기준 가치의 더 큰 비중을 차지하며, 0.5 ha 자격 컷오프에서 첨예한 잔존 불연속을 발생시킨다. 헥타르별 대안 $T = t \cdot A$는 부드러운 잔존 그라디언트를 발생시키며 불연속이 없다 \citep{Kazukauskas2014_decoup}.

\begin{prediction}[채널 5]
\label{pred:ch5}
$\beta(\text{exit}) < 0$, $-s_{0,i}$에 단조 (순임차인이 더 자주 한계적이므로 더 큰 잔존 반응을 보임).
\end{prediction}

\paragraph{시나리오 $\beta$ 처리.} \S\ref{sec:results}에 보고된 4-정의 견고성 사다리(P3c 1단계)는 T2 대역폭에서 Form B 사전추세 통제 DiD 추정값 $\hat\beta(\text{exit}) = -0.092$(SE $= 0.087$, $p = 0.293$)을 산출한다. 예측~\ref{pred:ch5}와 방향성 일관성을 보이나 통계적으로 무의미하다. 이전에 보고된 $+0.1517$ 이탈 계수(분석 파이프라인의 MSE 대역폭 횡단면 RD에서)는 오염된 횡단면을 반영한다: 정책 이전 패널 이탈이 기본 정의에 처치-대조 편향 $+10.2$ 퍼센트포인트를 부여하며, 마지막 관측연도 = 2022이면서 $n_{\text{years}} < 5$인 ``후기 진입자'' 730 농가는 이탈자가 전혀 아니다. 보정 후(\S\ref{sec:results}), 크기는 $+0.084$(Form A, $p = 0.107$)로 떨어지고, 기준 차별적 이탈을 통제하면 부호가 반전된다(Form B, 상기).

따라서 채널 5는 주 메커니즘이 아닌 방향성 일관성의 증거로 제시된다. 채널 4의 세 부속 채널 (i)--(iii), 특히 선택 효과 비중이 단지 $3.7\%$인 생존자 내 외연 마진 반응(\S\ref{sec:ch4-decomp})이 헤드라인 경험적 무게를 짊어진다. 더 큰 표본(예: 1/2차 패널 연결 복원 후 FHES Wave 2) 또는 행정 토지 거래 기록(APCS 연계)을 활용한 향후 연구에서 채널 5 크기를 더 높은 정밀도로 식별할 수 있을 것이다.

% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{통합 예측 표}
\label{sec:predictions}
% -----------------------------------------------------------------------------

표 \ref{tab:predictions}은 시장 불완전성, 결과변수, 부호 예측, 경험적 부합 차원에서 5개 채널을 통합한다. 처음 세 채널은 가계 자원 배분의 내연 마진을 대상으로 하며, 채널 4와 5는 외연적 토지-임차 마진에 작동한다.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{5-채널 예측 표.}
\label{tab:predictions}
\small
\begin{tabular}{p{2.4cm} p{3.2cm} p{2.6cm} c p{2.6cm}}
\toprule
채널 & 불완전성 & 결과변수 & 부호 & 경험적 부합 \\
\midrule
1 \citep{CaballeroEngel1999_lumpy} & 비볼록 $K$ 조정 & op\_cost\_ex\_rent & $\le 0$ & T1 $-4.02$M, T2 $-3.22$M (\textbf{\good{$\checkmark$}}) \\
2 \citep{Sandmo1971_uncertainty} & 위험 $+$ 신중성 & off\_farm\_income & $<$ 0 & 검정 예정 \\
3 \citep{BlundellPistaferri2003_consumption} & 신용 제약 & consumption & $>$ 0 & 검정 예정 \\
4(i) 협상 & 내쉬, 농가별 구조 & unit\_rent & $<$ 0 & T1 순임차인 $-48$ (\textbf{\good{$\checkmark$}}) \\
4(ii) 구성 & 토지시장 + 자본화 회피 & $A_{rent}$ & $<$ 0, $-s_0$ 단조 & T2 순임차인 $-1{,}738$ m\textsuperscript{2} (\textbf{\good{$\checkmark$}}) \\
4(iii) 토지전환 & 전환 가능 $A_{own}$, 비용 $\tau$ & $A_{own}\!\mid\!\text{생존}$ & $>$ 0, $-s_0$ 단조 & T2 순임차인 $+1{,}089$ m\textsuperscript{2} (\textbf{\good{$\checkmark$}}) \\
5 \citep{Kimhi2000_exit} & 매몰 $\Phi_{exit}$ + 정체성 $\psi$ & exit\_indicator & $<$ 0, $-s_0$ 단조 & T2 Form B $-0.092$ ($p = 0.293$, \textbf{\muted{방향성만}}) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

통합 예측 표는 본 틀의 두 가지 특징을 명시화한다. 첫째, 모든 채널의 예측이 어떤 서술적 의미에서가 아니라 부호로 명시되어 있다. 둘째, 경험적 부합 행은 자료가 무엇을 산출하는지 기록한다: 다섯 채널 중 네 채널이 관례적 대역폭 선택에서 부호가 일관된 추정값을 산출하며, 채널 5 추정값은 방향성은 일관되나 통계적으로 출력이 부족하다.

% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{왜 다섯 채널이 단편화가 아닌가}
\label{sec:fragmentation}
% -----------------------------------------------------------------------------

5-채널 틀에 대한 자연스러운 우려는 이론적 단편화이다: 결과변수마다 하나씩 다섯 개의 분리된 미니 모형이 아닌가 의심할 수 있다. 세 가지 특징이 이 우려를 차단한다.

\textbf{공통 AHM 기반.} 가계 효용 $U(C, L_\ell)$와 생산기술 $F(L_f, A, K)$가 다섯 채널 전반에 동일하다. 채널들은 어떤 시장 불완전성이 작동하는가에서만 다르다.

\textbf{두-마진 그룹화.} 채널들은 내연 마진 블록(채널 1--3: 자본, 노동, 소비)과 외연적 토지-임차 블록(채널 4--5: 협상, 구성, 토지 전환, 이탈)으로 깔끔하게 나뉜다. 내연 마진 채널들은 순차적 불완전성을 가진 비분리 AHM의 독립적 적용이며, 외연 마진 채널들은 농가별 정책 설계를 식별 메커니즘으로 공유한다.

\textbf{통합 메커니즘으로서의 농가별 설계.} 한국 직불금 정책의 단일 특징---자격 컷오프 내 면적 무관 정액 지급---이 채널 4의 부호 반전(농가별 vs.\ 헥타르별 지주 외부 옵션)과 채널 5의 잔존 불연속(농가별 vs.\ 헥타르별 잔존 기울기) 모두의 기반이다. 경험적 기여는 임의의 단일 채널의 유의성이 아니라 결합 패턴, 즉 채널 4의 세 동시 단조 그라디언트와 채널 5의 방향성 일관성에 의존한다.

% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{이론 구조의 한계}
\label{sec:theory-limits}
% -----------------------------------------------------------------------------

본 틀의 세 가지 한계를 명시한다. 첫째, 식 (\ref{eq:nash})--(\ref{eq:per-ha})의 협상 부속 모형은 협상력 $\theta$를 원시 변수로 다룬다; 더 완전한 미시 기반은 $\theta$를 토지 시장 두께, 임차인 외부 옵션(도시 이주, 농외 고용), 재협상 빈도와 관련시킬 것이다. 둘째, 부속 채널 (iii)의 전환 비용 $\tau$는 현재 정량화되지 않았다; 한국 농지 거래세 및 등기 자료에 대한 캘리브레이션이 크기 예측을 정교화할 것이다. 셋째, 식 (\ref{eq:v-stay})--(\ref{eq:v-exit})의 이산 선택 이탈 모형은 연령 이질성을 추상화한다 \citep{Kimhi2000_exit}; 연령과 임차 비율 상호작용을 가진 이산-시간 위험률 명세는 FHES 표본이 정책기 충분한 이탈 이벤트를 제공하면 계획된 견고성 확장이다. 세 확장 모두 주 경험적 기여에 보조적이며 향후 연구로 미룬다.

% =============================================================================
\section{자료}
\label{sec:data}
% =============================================================================

\textit{[STUB --- 농가경제조사(FHES) 1차 패널, 2018--2022년, 3{,}614 농가, 14{,}474 농가-연도. 변수 구성, 표본 제약, 기술 통계.]}

% =============================================================================
\section{식별 전략}
\label{sec:identification}
% =============================================================================

\textit{[STUB --- 0.5 ha에서의 이중차분-회귀불연속. 실행변수 $rv_{2018} = A_{2018} - 5{,}000$. 3-tier 대역폭 T1/T2/T3. 가구 수준 Wild 클러스터 부트스트랩. Holm 단계 하향 검정. McCrary 밀도 검정으로 평행 추세 게이트.]}

% =============================================================================
\section{결과}
\label{sec:results}
% =============================================================================

\textit{[STUB --- P3b-2의 헤드라인 채널 4 세 부속 채널 결과; P3c 1단계의 채널 5 조정(4-정의 견고성 사다리의 6개 추정량); 선택 효과 비중 $3.7\%$를 보이는 분해 분석(식~\ref{eq:selection-share}); 대역폭별 표.]}

% =============================================================================
\section{견고성}
\label{sec:robustness}
% =============================================================================

\textit{[STUB --- 이상치 사다리(원시 / IHS / 윈저화 p1/p99 / p0.5/p99.5); 14 헤드라인 셀의 Wild 클러스터 부트스트랩; McCrary 밀도 검정 결과($\Delta = +0.7$pp $< 2$pp 임계); 이벤트 연구 평행추세 시각화; 대역폭 대안 명세.]}

% =============================================================================
\section{논의}
\label{sec:discussion}
% =============================================================================

\textit{[STUB --- 미국 헥타르별 비례(Kirwan) 및 EU 헥타르별 정액제(Ciaian)와 구별되는 제3의 설계로서의 한국. 농가별 구조의 후생 함의. 직불금 개혁을 검토하는 OECD 국가들에 대한 정책 설계 교훈. 채널 5의 출력 부족 무의미 결과와 FHES Wave 2 연계 또는 APCS 토지 거래 기록을 활용한 향후 연구.]}

% =============================================================================
\section{결론}
\label{sec:conclusion}
% =============================================================================

\textit{[STUB --- 각 한 단락: (i) 발견된 사실(3-채널 임차인 주도 전환), (ii) 농가별 설계의 중요성(자본화 부호 반전), (iii) 향후 과제(채널 5 출력, 연령-임차 비율 이질성, 동적 구조 확장).]}

% =============================================================================

\bibliography{../../Bibliography_base}

\end{document}
